%===============================================================================
% LaTeX sjabloon voor de bachelorproef toegepaste informatica aan HOGENT
% Meer info op https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-report
%===============================================================================

\documentclass[dutch,dit,thesis]{hogentreport}

\usepackage{lipsum} % For blind text, can be removed after adding actual content

%% Pictures to include in the text can be put in the graphics/ folder
\graphicspath{{../graphics/}}

%% For source code highlighting, requires pygments to be installed
%% Compile with the -shell-escape flag!
%% \usepackage[chapter]{minted}
%% If you compile with the make_thesis.{bat,sh} script, use the following
%% import instead:
\usepackage[chapter,outputdir=../output]{minted}
\usemintedstyle{solarized-light}

%% Formatting for minted environments.
\setminted{%
    autogobble,
    frame=lines,
    breaklines,
    linenos,
    tabsize=4
}

%% Ensure the list of listings is in the table of contents
\renewcommand\listoflistingscaption{%
    \IfLanguageName{dutch}{Lijst van codefragmenten}{List of listings}
}
\renewcommand\listingscaption{%
    \IfLanguageName{dutch}{Codefragment}{Listing}
}
\renewcommand*\listoflistings{%
    \cleardoublepage\phantomsection\addcontentsline{toc}{chapter}{\listoflistingscaption}%
    \listof{listing}{\listoflistingscaption}%
}

% Other packages not already included can be imported here

%%---------- Document metadata -------------------------------------------------
% TODO: Replace this with your own information
\author{Andreeas Firoiu}
\supervisor{Dhr. M. Asselberg}
\cosupervisor{Dhr. R. Van Limbergen}
\title 
    {Requirements analyse en proof of concept van een raamwerk voor custom process monitoring en orchestration}
\academicyear{\advance\year by -1 \the\year--\advance\year by 1 \the\year}
\examperiod{1}
\degreesought{\IfLanguageName{dutch}{Professionele bachelor in de toegepaste informatica}{Bachelor of applied computer science}}
\partialthesis{false} %% To display 'in partial fulfilment'
%\institution{Internshipcompany BVBA.}

%% Add global exceptions to the hyphenation here
\hyphenation{back-slash}

%% The bibliography (style and settings are  found in hogentthesis.cls)
\addbibresource{bachproef.bib}            %% Bibliography file
\addbibresource{../voorstel/voorstel.bib} %% Bibliography research proposal
\defbibheading{bibempty}{}

%% Prevent empty pages for right-handed chapter starts in twoside mode
\renewcommand{\cleardoublepage}{\clearpage}

\renewcommand{\arraystretch}{1.2}

%% Content starts here.
\begin{document}

%---------- Front matter -------------------------------------------------------

\frontmatter

\hypersetup{pageanchor=false} %% Disable page numbering references
%% Render a Dutch outer title page if the main language is English
\IfLanguageName{english}{%
    %% If necessary, information can be changed here
    \degreesought{Professionele Bachelor toegepaste informatica}%
    \begin{otherlanguage}{dutch}%
       \maketitle%
    \end{otherlanguage}%
}{}

%% Generates title page content
\maketitle
\hypersetup{pageanchor=true}

\input{voorwoord}
\input{samenvatting}

%---------- Inhoud, lijst figuren, ... -----------------------------------------

\tableofcontents

% In a list of figures, the complete caption will be included. To prevent this,
% ALWAYS add a short description in the caption!
%
%  \caption[short description]{elaborate description}
%
% If you do, only the short description will be used in the list of figures

\listoffigures

% If you included tables and/or source code listings, uncomment the appropriate
% lines.

\listoflistings

% Als je een lijst van afkortingen of termen wil toevoegen, dan hoort die
% hier thuis. Gebruik bijvoorbeeld de ``glossaries'' package.
% https://www.overleaf.com/learn/latex/Glossaries

%---------- Kern ---------------------------------------------------------------

\mainmatter{}

% De eerste hoofdstukken van een bachelorproef zijn meestal een inleiding op
% het onderwerp, literatuurstudie en verantwoording methodologie.
% Aarzel niet om een meer beschrijvende titel aan deze hoofdstukken te geven of
% om bijvoorbeeld de inleiding en/of stand van zaken over meerdere hoofdstukken
% te verspreiden!

\input{inleiding}
\input{onderzoeksmethode.tex}
\input{literatuurstudie.tex}
\input{analyse.tex}
\input{proof-of-concept.tex}
\input{conclusie}

%---------- Bijlagen -----------------------------------------------------------

\appendix

\chapter{Onderzoeksvoorstel}

Het onderwerp van deze bachelorproef is gebaseerd op een onderzoeksvoorstel dat vooraf werd beoordeeld door de promotor. Dat voorstel is opgenomen in deze bijlage.

%% TODO: 
\section{\IfLanguageName{dutch}{Abstract}{Abstract}}%
\label{sec:onderzoeksvoorstel abstract}
Dit werk onderzoekt hoe process monitoring en orchestration kan onderzocht en geïmplementeerd worden binnen een Belgisch bedrijf met een IT-context waarbij er veel custom development is. Het onderzoek kadert binnen de toenemende nood aan effectieve governance in complexe business-omgevingen, waar handmatige monitoring vaak ontoereikend is om problemen snel te detecteren en op te lossen. Verder kadert het zich in de groeiende vraag van bedrijven om hun medewerkers zo effectief mogelijk in te zetten via automatisatie. \newline

De centrale onderzoeksvraag is: \textbf{"Wat zijn de requirements waaraan een systeem moet voldoen om custom process monitoring en orchestration te implementeren binnen een bedrijf met veel custom development solutions?"}. Door het implementeren van geautomatiseerde monitoring- en orchestration-tools kunnen bedrijven processen real-time analyseren en bijsturen, wat resulteert in verhoogde betrouwbaarheid, flexibiliteit, transparantie richting de klant en naleving van compliance-vereisten. Dit onderzoek beoogt een praktisch raamwerk te ontwikkelen met proof-of-concept dat de toepassing van deze technologieën in een governance-structuur beschrijft en faciliteert. Verder zal het dit raamwerk praktisch toepassen op het bedrijf Liantis met een eerste proof-of-concept waarin een specifiek proces wordt ondersteund met monitoring en orchestration. Dit kan dan dienen als start voor uitbreiding naar verdere processen door een developmentteam. \newline

Methodologisch wordt een combinatie van literatuurstudie rond het domein, marktonderzoek en casestudie-analyse binnen het casusbedrijf Liantis gebruikt om het probleemdomein op te bouwen en een oplossing te generen. Er wordt gekeken naar de theorie en de markt om te onderzoeken wat er gangbaar is binnen het domein, waarnaar dit getoetst wordt aan de noden van Liantis voor een praktische functionele requirementsanalyse, technische analyse en niet-functionele analyse. \newline

Op basis van deze analyse wordt een theoretisch en proof-of-concept systeem ontworpen, waarna de proof-of-concept wordt gebouwd. Deze proof-of-concept zal dan toegepast worden een simulatie van een bestaand proces van het casusbedrijf om stakeholders te overtuigen van deze aanpak. Verwacht wordt dat de resultaten inzicht bieden in de impact van deze technologieën op procesbeheer, monitoring en orkestratie met een waardevolle proof-of-concept en blauwdruk voor business managers en stakeholders. De uitkomsten zal het bedrijf ondersteunen bij het optimaliseren van hun process governance, wat zal leiden tot efficiëntere processen en betere alignement met bedrijfsdoelstellingen.

% Verwijzing naar het bestand met de inhoud van het onderzoeksvoorstel
\input{../voorstel/voorstel-inhoud}

%%---------- Andere bijlagen --------------------------------------------------
% TODO: Voeg hier eventuele andere bijlagen toe. Bv. als je deze BP voor de
% tweede keer indient, een overzicht van de verbeteringen t.o.v. het origineel.
%\input{...}

De code van de proof-of-concept monitoring en orkestratie software is hier ingediend als bijlage.
\input{code}

%%---------- Backmatter, referentielijst ---------------------------------------

\backmatter{}

\setlength\bibitemsep{2pt} %% Add Some space between the bibliograpy entries
\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}
