%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>

% Let op: kan enkel na toestemming van de bachelorproefcoördinator!
\documentclass{hogent-article}

% Invoegen bibliografiebestand
\addbibresource{voorstel.bib}

% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}

\academicyear{2024-2025} % TODO: pas het academiejaar aan

% TODO: Werktitel
\title{Requirements analyse en proof-of-concept van een raamwerk voor custom process
monitoring en orchestration}

% TODO: Studentnaam en emailadres invullen
\author{Andreeas Firoiu}
\email{andreeas.firoiu@student.hogent.be}


% TODO: Geef de co-promotor op
\supervisor[Co-promotor]{(Robin Van Limbergen \href{mailto:robin@icu-security.be}{robin@icu-security.be})}

\specialisation{Mobile \& Enterprise development}
\keywords{process, monitoring, orchestration, governance, automatisation}

\begin{document}

\begin{abstract}
  Dit werk onderzoekt hoe we process monitoring en orchestration kunnen onderzoeken en implementeren binnen een Belgisch bedrijf met een IT-context waarbij er veel custom development is. Het onderzoek kadert binnen de toenemende nood aan effectieve governance in complexe business-omgevingen, waar handmatige monitoring vaak ontoereikend is om problemen snel te detecteren en op te lossen. Verder kadert het zich in de groeiende vraag van bedrijven om hun medewerkers zo effectief mogelijk in te zetten via automatisatie. De centrale onderzoeksvraag is: \textbf{"Wat zijn de requirements waaraan een systeem moet voldoen om custom process monitoring en orchestration te implementeren binnen een bedrijf met veel custom development solutions?"}. Door het implementeren van geautomatiseerde monitoring- en orchestration-tools kunnen bedrijven processen real-time analyseren en bijsturen, wat resulteert in verhoogde betrouwbaarheid, flexibiliteit, transparantie richting de klant en naleving van compliance-vereisten. Dit onderzoek beoogt een praktisch raamwerk te ontwikkelen met proof-of-concept dat de toepassing van deze technologieën in een governance-structuur beschrijft en faciliteert. Verder zal het dit raamwerk praktisch toepassen op het bedrijf Liantis met een eerste proof-of-concept waarin een specifiek proces wordt ondersteund met monitoring en orchestration. Dit kan dan dienen als start voor uitbreiding naar verdere processen door een developmentteam. Methodologisch wordt een combinatie van literatuurstudie rond het domein, marktonderzoek en casestudie-analyse binnen het bedrijf Liantis gebruikt om het probleemdomein op te bouwen en een oplossing te generen. Wij kijken naar de theorie en de markt om te onderzoeken wat er gangbaar is binnen het domein, waarnaar we dit toetsen aan de noden van Liantis voor een praktische requirements analyse. Deze oplossing zal dan toegepast worden in een eerste proof-of-concept om stakeholders te overtuigen van deze aanpak. Verwacht wordt dat de resultaten inzicht bieden in de impact van deze technologieën op procesbeheer en dat ze een waardevolle proof-of-concept bieden voor business managers en stakeholders. De uitkomsten zal het bedrijf ondersteunen bij het optimaliseren van hun process governance, wat zal leiden tot efficiëntere processen en betere alignement met bedrijfsdoelstellingen.
\end{abstract}

\tableofcontents

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}